%CHAPTER 18

\chapter{Ha Caído la Gran Babilonia}
\lettrine[lines=3,slope=-0.5em,loversize=0.1]{\textcolor{red}{Y}}{\hspace{0.5em} después} de estas cosas vi otro ángel descender del cielo teniendo grande potencia; y la tierra fue alumbrada de su gloria.%
	\cbiblefoot{Ezekiel}{43:2}{He aquí la gloria del Dios de Israel, que venía de hacia el oriente; y su sonido era como el sonido de muchas aguas, y la tierra resplandecía a causa de su gloria.}
\vnum{2}Y clamó con fortaleza en alta voz, diciendo: 
\begin{verse}
Caída es, caída es la grande Babilonia,%
	\cbiblefoot{Isaiah}{21:9}{He aquí este carro de hombres viene, un par de caballeros. Después habló, y dijo: Cayó, cayó Babilonia; y todos los ídolos de sus dioses quebrantó en tierra.}\\*\vin
 y es hecha habitación de demonios,\\ y guarida de todo espíritu inmundo,\\*\vin y albergue de todas aves sucias y aborrecibles.%
	\footnote{\cbibleref{Jeremiah}{9:10-11}{Sobre los montes levantaré lloro y lamentación, y llanto sobre las moradas del desierto; porque desolados fueron hasta no quedar quien pase, ni oyeron bramido de ganado: desde las aves del cielo y hasta las bestias de la tierra se trasportaron, y se fueron. Y pondré a Jerusalem en montones, por moradas de culebras; y pondré las ciudades de Judá en asolamiento, que no quede morador.} %
			\cbibleref{Isaiah}{13:19-22}{Babilonia, hermosura de reinos y ornamento de la grandeza de los Caldeos, será como Sodoma y Gomorra, a las que trastornó Dios. Nunca más será habitada, ni se morará en ella de generación en generación; ni hincará allí tienda el Arabe, ni pastores tendrán allí majada: sino que dormirán allí bestias fieras, y sus casas se llenarán de hurones, allí habitarán hijas del buho, y allí saltarán peludos. Y en sus palacios gritarán gatos cervales, y chacales en sus casas de deleite: y abocado está a venir su tiempo, y sus días no se alargarán.} %
			\cbiblechvs{Isaiah}{34:9-15}{Sus arroyos se tornarán en pez, y su polvo en azufre, y su tierra en pez ardiente. No se apagará de noche ni de día, perpetuamente subirá su humo: de generación en generación será asolada, nunca jamás pasará nadie por ella. Y la poseerán el pelícano y el mochuelo, la lechuza y el cuervo morarán en ella: y extenderáse sobre ella cordel de destrucción, y niveles de asolamiento. Llamarán a sus príncipes, príncipes sin reino: y todos sus grandes serán nada. En sus alcázares crecerán espinas, y ortigas y cardos en sus fortalezas; y serán morada de chacales, patio para los pollos de los avestruces. Y las bestias monteses se encontrarán con los gatos cervales, y el peludo gritará a su compañero: la lamia también tendrá allí asiento, y hallará para sí reposo. Allí anidará el cuclillo, conservara sus huevos, y sacará sus pollos, y juntarálos debajos de sus alas: también se ayuntarán allí buitres, cada uno con su compañera.}}\\
\vleftofline{\vnum{3}}Porque todas las gentes han bebido del vino del furor%
	\cbiblefootduosb{Jeremiah}{25:15}{ Porque así me dijo Jehová Dios de Israel: Toma de mi mano el vaso del vino de este furor, y da a beber de él a todas las gentes a las cuales yo te envío.}%
			{51:7}{Vaso de oro fue Babilonia en la mano de Jehová, que embriaga toda la tierra: de su vino bebieron las gentes; aturdiéronse por tanto las naciones.}
  de su fornicación;\\ y los reyes de la tierra han fornicado con ella,%
	\cbiblefoot{Isaiah}{23:17}{Al fin de los setenta años visitará Jehová a Tiro: y tornaráse a su ganancia, y otra vez fornicará con todos los reinos de la tierra sobre la haz de la tierra.}\\
 y los mercaderes de la tierra se han enriquecido%
	\cbiblefootduo{Ezekiel}{27:33}{Cuando tus mercaderías salían de las naves, hartabas muchos pueblos: los reyes de la tierra enriqueciste con la multitud de tus riquezas y de tus contrataciones.}%
			{Isaiah}{23:8}{¿Quién decretó esto sobre Tiro la coronada, cuyos negociantes eran príncipes, cuyos mercaderes eran los nobles de la tierra?}
 de la potencia de sus deleites.
 \end{verse}

\noindent
\vnum{4}Y oí otra voz del cielo, que decía: 
\begin{verse}
Salid de ella, pueblo mío,%
	\footnote{\cbibleref{Isaiah}{48:20}{Salid de Babilonia, huid de entre los Caldeos; dad nuevas de esto con voz de alegría, publicadlo, llevadlo hasta lo postrero de la tierra: decid: Redimió Jehová a Jacob su siervo.} %
			\cbiblechvs{Isaiah}{52:11}{Apartaos, apartaos, salid de ahí, no toquéis cosa inmunda; salid de en medio de ella; limpiaos los que lleváis los vasos de Jehová.} %
			\cbibleref{Jeremiah}{50:8}{Huid de en medio de Babilonia, y salid de la tierra de los Caldeos, y sed como los mansos delante del ganado.} %
			\cbiblechvs{Jeremiah}{51:6}{Huid de en medio de Babilonia, y librad cada uno su alma, porque no perezcáis a causa de su maldad: porque el tiempo es de venganza de Jehová; darále su pago.} %
			\cbiblevs{Jeremiah}{51:9}{Curamos a Babilonia, y no ha sanado: dejadla, y vámonos cada uno a su tierra; porque llegado ha hasta el cielo su juicio, y alzádose hasta las nubes.} %
			\cbiblevs{Jeremiah}{51:45}{Salid de en medio de ella, pueblo mío, y salvad cada uno su vida de la ira del furor de Jehová.}}\\*\vin
 porque no seáis participantes de sus pecados,\\*\vin
 y que no recibáis de sus plagas;\\ 
\vleftofline{\vnum{5}}porque sus pecados han llegado hasta el cielo,%
	\cbiblefoot{Genesis}{18:20-21}{Jehová le dijo: Por cuanto el clamor de Sodoma y Gomorra se aumenta más y más, y el pecado de ellos se ha agravado en extremo, descenderé ahora, y veré si han consumado su obra según el clamor que ha venido hasta mí; y si no, saberlo he.}\\*\vin
 y Dios se ha acordado de sus maldades.\\ 
\vleftofline{\vnum{6}}Tornadle a dar como ella os ha dado,%
	\footnote{\cbibleref{Psalms}{137:8}{Hija de Babilonia destruída, Bienaventurado el que te diere el pago De lo que tú nos hiciste.} %
			  \cbibleref{Jeremiah}{50:15}{Gritad contra ella en derredor; dió su mano; caído han sus fundamentos, derribados son sus muros; porque venganza es de Jehová. Tomad venganza de ella; haced con ella como ella hizo.} %
			  \cbiblevs{Jeremiah}{50:29}{Haced juntar sobre Babilonia flecheros, a todos los que entesan arco; asentad campo sobre ella alrededor; no escape de ella ninguno: pagadle según su obra; conforme a todo lo que ella hizo, haced con ella: porque contra Jehová se ensoberbeció, contra el Santo de Israel.}}\\*\vin
 y pagadle al doble según sus obras;\\*\vin
 en el cáliz que ella os dió a beber, dadle a beber doblado.%
	\cbiblefootduo{Jeremiah}{16:18}{Mas primero pagaré al doble su iniquidad y su pecado; porque contaminaron mi tierra con los cuerpos muertos de sus abominaciones, y de sus abominaciones llenaron mi heredad.}%
				 {Isaiah}{40:2}{Hablad al corazón de Jerusalem: decidle a voces que su tiempo es ya cumplido, que su pecado es perdonado; que doble ha recibido de la mano de Jehová por todos sus pecados.}\\
\vleftofline{\vnum{7}} Cuanto ella se ha glorificado, y ha estado en deleites,\\*\vin
tanto dadle de tormento y llanto;\\
porque dice en su corazón:\\*\vin Yo estoy sentada reina,\\*\vin y no soy viuda,\\*\vin y no veré llanto.%
	\cbiblefoot{Isaiah}{47:8}{Oye pues ahora esto, delicada, la que está sentada confiadamente, la que dice en su corazón: Yo soy, y fuera de mí no hay más; no quedaré viuda, ni conoceré orfandad.}\\
\vleftofline{\vnum{8}}Por lo cual en un día vendrán sus plagas,\\*\vin muerte, llanto%
	\cbiblefoot{Isaiah}{47:9}{Estas dos cosas te vendrán de repente en un mismo día, orfandad y viudez: en toda su perfección vendrán sobre ti, por la multitud de tus adivinanzas, y por la copia de tus muchos agüeros.}
 y hambre,\\ 
 y será quemada con fuego;%
	\cbiblefoot{Isaiah}{47:14}{He aquí que serán como tamo; fuego los quemará, no salvarán sus vidas del poder de la llama; no quedará brasa para calentarse, ni lumbre a la cual se sienten.}\\*\vin
 porque el Señor Dios es fuerte, que la juzgará.%
	\cbiblefoot{Jeremiah}{50:34}{El redentor de ellos es el Fuerte; Jehová de los ejércitos es su nombre: de cierto abogará la causa de ellos, para hacer quietar la tierra, y turbar los moradores de Babilonia.}
\end{verse}
\vnum{9}Y llorarán y se lamentarán sobre ella los reyes de la tierra,%
	\cbiblefootduosb{Ezekiel}{26:16-17}{Entonces todos los príncipes de la mar descenderán de sus sillas, y se quitarán sus mantos, y desnudarán sus bordadas ropas: de espanto se vestirán, sentaránse sobre la tierra, y temblarán a cada momento, y estarán sobre ti atónitos. Y levantarán sobre ti endechas, y te dirán: ¿Cómo pereciste tú, poblada en los mares, ciudad que fue alabada, que fue fuerte en la mar, ella y sus habitantes, que ponían su espanto a todos sus moradores?}%
	{27:30-32}{Y harán oir su voz sobre ti, y gritarán amargamente, y echarán polvo sobre sus cabezas, y se revolcarán en la ceniza. Y haránse por ti calva, y se ceñirán de sacos, y endecharán por ti endechas amargas, con amargura de alma. Y levantarán sobre ti endechas en sus lamentaciones, y endecharán sobre ti\ldots}
 los cuales han fornicado con ella y han vivido en deleites, cuando ellos vieren el humo de su incendio, 
\vnum{10}Estando lejos por el temor de su tormento, diciendo:  
\begin{verse}
Ay, ay, de aquella gran ciudad\\*\vin de Babilonia, aquella fuerte ciudad;\\ porque en una hora vino tu juicio! 
\end{verse}
\vnum{11}Y los mercaderes de la tierra lloran y se lamentan sobre ella,%
	\cbiblefoot{Ezekiel}{27:36}{ Los mercaderes en los pueblos silbarán sobre ti: vendrás a ser espanto, y dejarás de ser para siempre.}
 porque ninguno compra más sus mercaderías: 
\vnum{12}mercadería de oro, y de plata, y de piedras preciosas, y de margaritas, y de lino fino, y de escarlata, y de seda, y de grana, y de toda madera olorosa, y de todo vaso de marfil, y de todo vaso de madera preciosa, y de cobre, y de hierro, y de mármol;%
	\cbiblefoot{Ezekiel}{27:12-25}{Tarsis tu mercadera a causa de la multitud de todas riquezas en plata, hierro, estaño, y plomo, dió en tus ferias. Grecia, Tubal, y Mesec, tus mercaderes, con hombres y con vasos de metal, dieron en tus ferias. De la casa de Togarma, caballos y caballeros y mulos, dieron en tu mercado. Los hijos de Dedán eran tus negociantes: muchas islas tomaban mercadería de tu mano; cuernos de marfil y pavos te dieron en presente. Siria fue tu mercadera por la multitud de tus labores: con perlas, y púrpura, y vestidos bordados, y linos finos, y corales, y rubíes, dió en tus ferias. Judá, y la tierra de Israel, eran tus mercaderes: con trigos de Minith, y pannah, y miel, y aceite, y resina, dieron en tu mercado. Damasco, tu mercadera por la multitud de tus labores, por la abundancia de todas riquezas, con vino de Helbón, y lana blanca. Asimismo Dan y el errante Javán dieron en tus ferias, para negociar en tu mercado de hierro labrado, mirra destilada, y caña aromática. Dedán fue tu mercadera con paños preciosos para carros. Arabia y todos los príncipes de Cedar, mercaderes de tu mano en corderos, y carneros, y machos cabríos: en estas cosas fueron tus mercaderes. Los mercaderes de Seba y de Raama fueron tus mercaderes: con lo principal de toda especiería, y toda piedra preciosa, y oro, dieron en tus ferias. Harán, y Canneh, y Edén, los mercaderes de Seba, de Asiria, y Chilmad, contigo contrataban. Estos tus mercaderes negociaban contigo en varias cosas: en mantos de jacinto, y bordados, y en cajas de ropas preciosas, enlazadas con cordones, y en madera de cedro. Las naves de Tarsis, tus cuadrillas, fueron en tu negociación: y fuiste llena, y fuiste multiplicada en gran manera en medio de los mares.}
\vnum{13}y canela, y olores, y ungüentos, y de incienso, y de vino, y de aceite; y flor de harina y trigo, y de bestias, y de ovejas; y de caballos, y de carros, y de siervos, y de almas de hombres. 
\begin{verse}
	\vleftofline{\vnum{14}}Y los frutos del deseo de tu alma se apartaron de ti;\\* y todas las cosas gruesas y excelentes te han faltado,\\*\vin y nunca más las hallarás. 
\end{verse}
\vnum{15}Los mercaderes de estas cosas, que se han enriquecido, se pondrán lejos de ella por el temor de su tormento, llorando y lamentando,
\vnum{16}y diciendo:
\begin{verse}
Ay, ay, aquella gran ciudad,\\*\vin
que estaba vestida de lino fino, y de escarlata, y de grana,\\*\vin
y estaba dorada con oro, y adornada de piedras preciosas y de perlas!\\ 
\vleftofline{\vnum{17}} Porque en una hora han sido desoladas tantas riquezas.
\end{verse}
 Y todo patrón, y todos los que viajan en naves, y marineros, y todos los que trabajan en el mar, se estuvieron lejos;%
	\cbiblefoot{Ezekiel}{27:27-29}{Tus riquezas, y tus mercaderías, y tu negociación, tus remeros, y tus pilotos, los reparadores de tus hendiduras, y los agentes de tus negocios, y todos tus hombres de guerra que hay en ti, con toda tu compañía que en medio de ti se halla, caerán en medio de los mares el día de tu caída. Al estrépito de las voces de tus marineros temblarán los arrabales. Y descenderán de sus naves todos los que toman remo; remeros, y todos los pilotos de la mar se pararán en tierra.}
\vnum{18}Y viendo el humo de su incendio,%
	\cbiblefoot{Isaiah}{34:9-10}{Sus arroyos se tornarán en pez, y su polvo en azufre, y su tierra en pez ardiente. No se apagará de noche ni de día, perpetuamente subirá su humo: de generación en generación será asolada, nunca jamás pasará nadie por ella.}
 dieron voces, diciendo: ¿Qué ciudad era semejante a esta gran ciudad?%
	\cbiblefootduo{Jeremiah}{22:8}{Muchas gentes pasarán junto a esta ciudad, y dirán cada uno a su compañero: ¿Por qué lo hizo así Jehová con esta grande ciudad?}%
				  {Ezekiel}{27:32}{Levantarán sobre ti endechas en sus lamentaciones, y endecharán sobre ti diciendo: ¿Quién como Tiro, como la destruída en medio de la mar?}
\vnum{19}Y echaron polvo sobre sus cabezas; y dieron voces, llorando y lamentando, diciendo:
\begin{verse}
Ay, ay, de aquella gran ciudad,\\*\vin en la cual todos los que tenían navíos en la mar se habían enriquecido de sus riquezas;\\*\vin que en una hora ha sido desolada!%
	\cbiblefoot{Ezekiel}{26:19}{Porque así ha dicho el Señor Jehová: Yo te tornaré ciudad asolada, como las ciudades que no se habitan; haré subir sobre ti el abismo, y las muchas aguas te cubrirán.}\\
\vleftofline{\vnum{20}}Alégrate sobre ella, cielo,\\*\vin y vosotros, santos, apóstoles, y profetas;\\*\vin porque Dios ha vengado vuestra causa en ella.%
	\cbiblefoot{Jeremiah}{51:48}{Los cielos y la tierra, y todo lo que está en ellos, darán alabanzas sobre Babilonia: porque del aquilón vendrán sobre ella destruidores, dice Jehová.}
\end{verse}
\vnum{21}Y un ángel fuerte tomó una piedra como una grande piedra de molino, y la echó en la mar, diciendo:
\begin{verse}
Con tanto ímpetu será derribada Babilonia, aquella grande ciudad,%
	\cbiblefoot{Jeremiah}{51:63-64}{Será que cuando acabares de leer este libro, le atarás una piedra, y lo echarás en medio del Eufrates: y dirás: Así será anegada Babilonia, y no se levantará del mal que yo traigo sobre ella; y serán rendidos\ldots}\\*\vin
 y nunca jamás será hallada.%
	\cbiblefoot{Ezekiel}{26:19-21}{Porque así ha dicho el Señor Jehová: Yo te tornaré ciudad asolada, como las ciudades que no se habitan; haré subir sobre ti el abismo, y las muchas aguas te cubrirán. Y te haré descender con los que descienden al sepulcro, con el pueblo del siglo: y te pondré en lo más bajo de la tierra, como los desiertos antiguos, con los que descienden al sepulcro, para que nunca más seas poblada; y yo daré gloria en la tierra de los vivientes. Yo te tornaré en espanto, y no serás: y serás buscada, y nunca más serás hallada, dice el Señor Jehová.}\\
\vleftofline{\vnum{22}}Y voz de tañedores de arpas, y de músicos, y de tañedores de flautas y de trompetas,\\*\vin no será más oída en ti;%
	\cbiblefootduo{Ezekiel}{26:13}{Haré cesar el estrépito de tus canciones, y no se oirá más el son de tus vihuelas.}%
				{Isaiah}{24:7-12}{Perdióse el vino, enfermó la vid, gimieron todos los que eran alegres de corazón. Cesó el regocijo de los panderos, acabóse el estruendo de los que se huelgan, paró la alegría del arpa. No beberán vino con cantar: la bebida será amarga a los que la bebieren. Quebrantada está la ciudad de la vanidad; toda casa se ha cerrado, porque no entre nadie. Voces sobre el vino en las plazas; todo gozo su oscureció, desterróse la alegría de la tierra. En la ciudad quedó soledad, y con asolamiento fue herida la puerta.}\\
 y todo artífice de cualquier oficio,\\*\vin 
 no será más hallado en ti;\\ 
 y el sonido de muela\\*\vin 
 no será más en ti oído:\\
\vleftofline{\vnum{23}}Y luz de antorcha\\*\vin
no alumbrará más en ti;\\
y voz de esposo ni de esposa\\*\vin
no será más en ti oída;%
	\cbiblefoottriosb{Jeremiah}{7:34}{Haré cesar de las ciudades de Judá, y de la calles de Jerusalem, voz de gozo y voz de alegría, voz de esposo y voz de esposa; porque la tierra será en desolación.}%
					{16:9}{Porque así ha dicho Jehová de los ejércitos, Dios de Israel: He aquí que yo haré cesar en este lugar, delante de vuestros ojos y en vuestros días, toda voz de gozo y toda voz de alegría, toda voz de esposo y toda voz de esposa.}%
					{25:10}{Haré que perezca de entre ellos voz de gozo y voz de alegría, voz de desposado y voz de desposada, ruido de muelas, y luz de lámpara.}\\
 porque tus mercaderes eran los magnates de la tierra;%
	\cbiblefoot{Isaiah}{23:8}{¿Quién decretó esto sobre Tiro la coronada, cuyos negociantes eran príncipes, cuyos mercaderes eran los nobles de la tierra?}\\
 porque en tus hechicerías todas las gentes han errado.%
	\cbiblefootduo{Isaiah}{47:9}{Estas dos cosas te vendrán de repente en un mismo día, orfandad y viudez: en toda su perfección vendrán sobre ti, por la multitud de tus adivinanzas, y por la copia de tus muchos agüeros.}%
				{Nahum}{3:4}{A causa de la multitud de las fornicaciones de la ramera de hermosa gala, maestra de brujerías, que vende las gentes con sus fornicaciones, y los pueblos con sus hechizos.}\\
\vleftofline{\vnum{24}}Y en ella fue hallada la sangre de los profetas y de los santos,\\*\vin
y de todos los que han sido muertos en la tierra.%
	\cbiblefoot{Jeremiah}{51:49}{Pues que Babilonia fue causa que cayesen muertos de Israel, también de Babilonia caerán muertos de toda la tierra.}
\end{verse}
