%CHAPTER 15

\chapter{El Cántico de Moisés y del Cordero}
\lettrine[lines=3,slope=-0.5em,loversize=0.1,lraise=0.1]{\textcolor{red}{Y}}{\hspace{0.5em} vi} otra señal en el cielo, grande y admirable, que era siete ángeles que tenían las siete plagas%
	\cbiblefoot{Leviticus}{26:21}{Si anduviereis conmigo en oposición, y no me quisiereis oír, yo añadiré sobre vosotros siete veces más plagas según vuestros pecados.}
 postreras; porque en ellas es consumada la ira de Dios.
\newline

\zz
\vnum{2}Y vi así como un mar de vidrio mezclado con fuego; y los que habían alcanzado la victoria de la bestia, y de su imagen, y de su señal, y del número de su nombre, estar sobre el mar de vidrio, teniendo las arpas de Dios.
\vnum{3}Y cantan el cántico de Moisés%
	\cbiblefoot{Exodus}{15:1-18}{Entonces cantó Moisés y los hijos de Israel este cántico a Jehová, y dijeron: Cantaré yo a Jehová, porque se ha magnificado grandemente, Echando en la mar al caballo y al que en él subía\ldots Jehová reinará por los siglos de los siglos}
 siervo de Dios,%
	\cbiblefootduo{Numbers}{12:7}{No así a mi siervo Moisés, que es fiel en toda mi casa} %
				   {Deuteronomy}{34:5}{Y murió allí Moisés siervo de Jehová, en la tierra de Moab, conforme al dicho de Jehová.}
 y el cántico del Cordero, diciendo:
\begin{verse}
Grandes y maravillosas son tus obras,%
	\footnote{\cbibleref{Psalms}{111:2}{Grandes son las obras de Jehová; Buscadas de todos los que las quieren.} %
			  \cbiblechvs{Psalms}{139:14}{Te alabaré; porque formidables, maravillosas son tus obras: estoy maravillado, Y mi alma lo conoce mucho.} %
			  \cbibleref{Exodus}{34:10}{Y él dijo: He aquí, yo hago concierto delante de todo tu pueblo: haré maravillas que no han sido hechas en toda la tierra, ni en nación alguna; y verá todo el pueblo en medio del cual estás tú, la obra de Jehová; porque ha de ser cosa terrible la que yo haré contigo.}}\\
	*\vin Señor Dios Todopoderoso;\\
 justos y verdaderos son tus caminos,%
	\cbiblefootduo{Deuteronomy}{32:4}{El es la Roca, cuya obra es perfecta, Porque todos sus caminos son rectitud: Dios de verdad, y ninguna iniquidad en él: Es justo y recto.}%
				  {Psalms}{145:17}{Justo es Jehová en todos sus caminos, Y misericordioso en todas sus obras.}\\*\vin
 Rey de los santos.%
	\cbiblefoot{Jeremiah}{10:7}{¿Quién no te temerá, oh Rey de las gentes? porque a tí compete ello; porque entre todos los sabios de las gentes, y en todos sus reinos, no hay semejante a ti.}\\
\vleftofline{\vnum{4}}¿Quién no te temerá, oh Señor,\\*\vin y engrandecerá tu nombre?\\ Porque tú sólo eres santo;\\*\vin por lo cual todas las naciones vendrán,\\*\vin y adorarán delante de ti,%
	\footnote{\cbibleref{Psalms}{86:9}{Todas las gentes que hiciste vendrán y se humillarán delante de ti, Señor; Y glorificarán tu nombre.} %
			  \cbibleref{Malachi}{1:11}{Porque desde donde el sol nace hasta donde se pone, es grande mi nombre entre las gentes; y en todo lugar se ofrece a mi nombre perfume, y presente limpio: porque grande es mi nombre entre las gentes, dice Jehová de los ejércitos.} %
			  \cbibleref{Isaiah}{2:2-4}{Y acontecerá en lo postrero de los tiempos, que será confirmado el monte de la casa de Jehová por cabeza de los montes, y será ensalzado sobre los collados, y correrán a él todas las gentes. Y vendrán muchos pueblos, y dirán: Venid, y subamos al monte de Jehová, a la casa del Dios de Jacob; y nos enseñará en sus caminos, y caminaremos por sus sendas. Porque de Sión saldrá la ley, y de Jerusalem la palabra de Jehová. Y juzgará entre las gentes, y reprenderá a muchos pueblos; y volverán sus espadas en rejas de arado, y sus lanzas en hoces: no alzará espada gente contra gente, ni se ensayarán más para la guerra.} %
			  \cbibleref{Jeremiah}{16:19-21}{Oh Jehová, fortaleza mía, y fuerza mía, y refugio mío en el tiempo de la aflicción; a ti vendrán gentes desde los extremos de la tierra, y dirán: Ciertamente mentira poseyeron nuestros padres, vanidad, y no hay en ellos provecho. ¿Ha de hacer el hombre dioses para sí? mas ellos no son dioses. Por tanto, he aquí, les enseñaré de esta vez, enseñarles he mi mano y mi fortaleza, y sabrán que mi nombre es Jehová.}}\\*
 porque tus juicios son manifestados.%
	\cbiblefoot{Psalms}{98:2}{Jehová ha hecho notoria su salud: En ojos de las gentes ha descubierto su justicia.}
\end{verse}
\vnum{5}Y después de estas cosas miré, y he aquí el templo del tabernáculo del testimonio fue abierto en el cielo;
\vnum{6}y salieron del templo siete ángeles, que tenían siete plagas, vestidos de un lino limpio y blanco, y ceñidos alrededor de los pechos con bandas de oro.%
	\cbiblefoot{Daniel}{10:5}{Alzando mis ojos miré, y he aquí un varón vestido de lienzos, y ceñidos sus lomos de oro de Uphaz}
\vnum{7}Y uno de los cuatro animales dió a los siete ángeles siete copas de oro, llenas de la ira de Dios, que vive para siempre jamás. 
\vnum{8}Y fue el templo lleno de humo por la majestad de Dios, y por su potencia;%
	\footnote{\cbibleref{Isaiah}{6:1-4}{En el año que murió el rey Uzzías vi yo al Señor sentado sobre un trono alto y sublime, y sus faldas henchían el templo. Y encima de él estaban serafines: cada uno tenía seis alas; con dos cubrían sus rostros, y con dos cubrían sus pies, y con dos volaban. Y el uno al otro daba voces, diciendo: Santo, santo, santo, Jehová de los ejércitos: toda la tierra está llena de su gloria. Y los quiciales de las puestas se estremecieron con la voz del que clamaba, y la casa se hinchió de humo.}%
			 \cbibleref{Exodus}{40:34-35}{Entonces una nube cubrió el tabernáculo del testimonio, y la gloria de Jehová hinchió el tabernáculo. Y no podía Moisés entrar en el tabernáculo del testimonio, porque la nube estaba sobre él, y la gloria de Jehová lo tenía lleno.} %
			 \cbibleref{IKings}{8:10-11}{Y como los sacerdotes salieron del santuario, la nube hinchió la casa de Jehová. Y los sacerdotes no pudieron estar para ministrar por causa de la nube; porque la gloria de Jehová había henchido la casa de Jehová.} %
			 \cbibleref{IIChronicles}{5:13-14}{Cuando alababan a Jehová, diciendo: Porque es bueno, porque su misericordia es para siempre: la casa se llenó entonces de una nube, la casa de Jehová. Y no podían los sacerdotes estar para ministrar, por causa de la nube; porque la gloria de Jehová había henchido la casa de Dios.}}
 y ninguno podía entrar en el templo, hasta que fuesen consumadas las siete plagas de los siete ángeles.
